<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ep-patent-document PUBLIC "-//EPO//EP PATENT DOCUMENT 1.5.1//EN" "ep-patent-document-v1-5-1.dtd">
<!-- This XML data has been generated under the supervision of the European Patent Office -->
<ep-patent-document id="EP21160421A1" file="EP21160421NWA1.xml" lang="de" country="EP" doc-number="3888849" kind="A1" date-publ="20211006" status="n" dtd-version="ep-patent-document-v1-5-1">
<SDOBI lang="de"><B000><eptags><B001EP>ATBECHDEDKESFRGBGRITLILUNLSEMCPTIESILTLVFIROMKCYALTRBGCZEEHUPLSKBAHRIS..MTNORSMESMMAKHTNMD..........</B001EP><B005EP>J</B005EP><B007EP>BDM Ver 2.0.12 (4th of August) -  1100000/0</B007EP></eptags></B000><B100><B110>3888849</B110><B120><B121>EUROPÄISCHE PATENTANMELDUNG</B121></B120><B130>A1</B130><B140><date>20211006</date></B140><B190>EP</B190></B100><B200><B210>21160421.0</B210><B220><date>20210303</date></B220><B250>de</B250><B251EP>de</B251EP><B260>de</B260></B200><B300><B310>752020</B310><B320><date>20200324</date></B320><B330><ctry>AT</ctry></B330></B300><B400><B405><date>20211006</date><bnum>202140</bnum></B405><B430><date>20211006</date><bnum>202140</bnum></B430></B400><B500><B510EP><classification-ipcr sequence="1"><text>B25B  13/48        20060101AFI20210827BHEP        </text></classification-ipcr><classification-ipcr sequence="2"><text>B25F   1/02        20060101ALI20210827BHEP        </text></classification-ipcr><classification-ipcr sequence="3"><text>B25G   1/00        20060101ALI20210827BHEP        </text></classification-ipcr></B510EP><B520EP><classifications-cpc><classification-cpc sequence="1"><text>B25B  13/483       20130101 FI20210825BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="2"><text>B25F   1/02        20130101 LI20210825BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="3"><text>B25G   1/005       20130101 LI20210825BHEP        </text></classification-cpc></classifications-cpc></B520EP><B540><B541>de</B541><B542>WERKZEUG</B542><B541>en</B541><B542>TOOL</B542><B541>fr</B541><B542>OUTIL</B542></B540><B590><B598>1</B598></B590></B500><B700><B710><B711><snm>Kulterer, Michael</snm><iid>101890926</iid><irf>K358-1000-EP</irf><adr><str>Fritzendorg 26</str><city>9624 Fritzendorf</city><ctry>AT</ctry></adr></B711></B710><B720><B721><snm>Kulterer, Michael</snm><adr><str>Fritzendorg 26</str><city>9624 Fritzendorf</city><ctry>AT</ctry></adr></B721></B720><B740><B741><snm>Beer &amp; Partner Patentanwälte KG</snm><iid>101361893</iid><adr><str>Lindengasse 8</str><city>1070 Wien</city><ctry>AT</ctry></adr></B741></B740></B700><B800><B840><ctry>AL</ctry><ctry>AT</ctry><ctry>BE</ctry><ctry>BG</ctry><ctry>CH</ctry><ctry>CY</ctry><ctry>CZ</ctry><ctry>DE</ctry><ctry>DK</ctry><ctry>EE</ctry><ctry>ES</ctry><ctry>FI</ctry><ctry>FR</ctry><ctry>GB</ctry><ctry>GR</ctry><ctry>HR</ctry><ctry>HU</ctry><ctry>IE</ctry><ctry>IS</ctry><ctry>IT</ctry><ctry>LI</ctry><ctry>LT</ctry><ctry>LU</ctry><ctry>LV</ctry><ctry>MC</ctry><ctry>MK</ctry><ctry>MT</ctry><ctry>NL</ctry><ctry>NO</ctry><ctry>PL</ctry><ctry>PT</ctry><ctry>RO</ctry><ctry>RS</ctry><ctry>SE</ctry><ctry>SI</ctry><ctry>SK</ctry><ctry>SM</ctry><ctry>TR</ctry></B840><B844EP><B845EP><ctry>BA</ctry></B845EP><B845EP><ctry>ME</ctry></B845EP></B844EP><B848EP><B849EP><ctry>KH</ctry></B849EP><B849EP><ctry>MA</ctry></B849EP><B849EP><ctry>MD</ctry></B849EP><B849EP><ctry>TN</ctry></B849EP></B848EP></B800></SDOBI>
<abstract id="abst" lang="de">
<p id="pa01" num="0001">Ein Werkzeug (1) zum Fixieren des Schwertes einer Motorsäge umfasst einen Rohrschlüssel (2) und einen quer zum Rohrschlüssel (2) angeordneten Stab (5) mit einem schraubendreherförmigen Ende (6). Im Inneren des Rohrschlüssels (2) ist ein Einsatz (7) mit Innengewinde (8) vorgesehen. Zusätzlich umfasst das Werkzeug (1) einen Gewindestab (9) mit Betätigungskopf (10), der in das Innengewinde (8) des Einsatzes (7) hineingeschraubt werden kann. Zum Fixieren des Schwertes der Motorsäge wird der Gewindestab (9) durch ein Loch in dem Schwert der Motorsäge gesteckt und dann soweit in den Einsatz (7) hineingeschraubt, dass das Schwert der Motorsäge zwischen dem Betätigungskopf (10) und einem Ende des Rohrschlüssels (2) fixiert ist.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="95" he="106" img-content="drawing" img-format="tif"/></p>
</abstract>
<description id="desc" lang="de"><!-- EPO <DP n="1"> -->
<p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Vorrichtung zum Festlegen eines Schwertes einer Motorsäge.</p>
<p id="p0002" num="0002">Wenn die Kette von Motorsägen geschärft werden soll, muss sie, damit das Schärfen mit Hilfe einer Feile ordnungsgemäß ausgeführt werden kann, fixiert werden. Hierzu ist es üblich, das Schwert in einer Klemmvorrichtung, die beispielsweise in einen Baumstumpf oder Baumstamm eingeschlagen wird, zu fixieren.</p>
<p id="p0003" num="0003">Zusätzlich gibt es für das Spannen der Kette einer Kettensäge ein Werkzeug mit einem Rohrschlüssel, der an einem Ende einen Sechskant für die Fixierungsmutter des Schwertes und am anderen Ende einen Sechskant für die Zündkerze des Motors der Motorsäge aufweist. Zusätzlich weist das bekannte Werkzeug einen Stab auf, der mit dem Rohrschlüssel verbunden ist und ein schraubendreherförmiges Ende aufweist. Mit diesem Werkzeug kann mit dem Stab das Spannen der Kette durch Bewegen des Schwertes mit Hilfe einer Stellschraube ausgeführt werden.</p>
<p id="p0004" num="0004">Nachteilig bei dem bekannten Werkzeug und der bekannten Halterung ist es, dass zwei gesonderte Teile vorgesehen sind, die insbesondere beim rauen Forstbetrieb unhandlich sind, zu Boden fallen und/oder verloren gehen können.</p>
<p id="p0005" num="0005"><patcit id="pcit0001" dnum="US5970552A"><text>US 5,970,552 A</text></patcit> betrifft einen Ratschenschlüssel, mit einer Nuss und einem als Schraubendreher ausgebildeten Griff. Die in die Nuss eingedrehte Schraube ist mit einem Kopf, der eine Hammerschlägen widerstehende Fläche aufweist, versehen. <patcit id="pcit0002" dnum="US5970552A"><text>US 5,970,552 A</text></patcit> erwähnt nicht, dass die Schraube einen anderen Zweck als den in <patcit id="pcit0003" dnum="US5970552A"><text>US 5,970,552 A</text></patcit> in Spalte 3, Zeilen 31 bis 48 erwähnten Zweck hat, nämlich den Ratschenschlüssel auch als Hammer verwenden zu können.</p>
<p id="p0006" num="0006"><patcit id="pcit0004" dnum="US5285543A"><text>US 5,285,543 A</text></patcit> offenbart ein Werkzeug mit einem Rohrschlüssel mit unterschiedlich großen Enden (Zündkerze und<!-- EPO <DP n="2"> --> Sägeblattbefestigungsschraube). Weiters ist bei <patcit id="pcit0005" dnum="US5285543A"><text>US 5,285,543 A</text></patcit> an dem Rohrschlüssel ein Stab mit schraubendreherartigem Ende befestigt. In dem hohlen Stab ist eine Feile aufgenommen, die an einem Ende ein Gewinde hat. Die Feile kann ein Gewinde, das in dem hohlen Stab in dessen dem Rohrschlüssel benachbarten Ende vorgesehen ist, eingeschraubt werden, wenn sie zum Schärfen einer Sägekette verwendet werden soll. Ein Hinweis, dass die Feile von <patcit id="pcit0006" dnum="US5285543A"><text>US 5,285,543 A</text></patcit> auch zum Festlegen des Schwertes einer Motorsäge verwendet werden kann, ist <patcit id="pcit0007" dnum="US5285543A"><text>US 5,285,543 A</text></patcit> nicht zu entnehmen.</p>
<p id="p0007" num="0007">Weder die Schraube von <patcit id="pcit0008" dnum="US5970552A"><text>US 5,970,552 A</text></patcit> noch die Feile von <patcit id="pcit0009" dnum="US5285543A"><text>US 5,285,543 A</text></patcit> ist so ausgebildet, dass sie zum Festlegen einer Kettensäge verwendet werden kann.</p>
<p id="p0008" num="0008">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, das bekannte Werkzeug so weiter zu bilden, dass es auch zum Festlegen des Schwertes einer Motorsäge verwendet werden kann.</p>
<p id="p0009" num="0009">Gelöst wird diese Aufgabe erfindungsgemäß mit einem Werkzeug, das die Merkmale von Anspruch 1 aufweist.</p>
<p id="p0010" num="0010">Bevorzugte und vorteilhafte Ausgestaltungen des erfindungsgemäßen Werkzeuges sind Gegenstand der Unteransprüche.</p>
<p id="p0011" num="0011">Da das erfindungsgemäße Werkzeug nicht nur zum Betätigen der Arretierungsschraube und zum Herausschrauben/Festschrauben der Zündkerze geeignet ist und auch den schraubendreherförmigen Stab für das Verstellen des Schwertes aufweist, sondern auch eine Einrichtung zum Festklemmen des Schwertes aufweist, sind zusätzliche Teile zum Festlegen des Schwertes einer Motorsäge entbehrlich.</p>
<p id="p0012" num="0012">In der Praxis kann das erfindungsgemäße Werkzeug durch Einschlagen seines Stabes mit dem schraubendreherförmigen Ende<!-- EPO <DP n="3"> --> in einen Baumstamm/Baumstumpf festgelegt und dann das Schwert der Motorsäge mit Hilfe der Einrichtung an dem Werkzeug befestigt werden. So hat man beide Hände frei, um die Kette der Motorsäge beispielsweise mit einer Rundfeile zu schärfen.</p>
<p id="p0013" num="0013">Weitere Einzelheiten und Merkmale der Erfindung ergeben sich aus der nachstehenden Beschreibung bevorzugter Ausführungsbeispiele anhand der Zeichnungen. Es zeigt:
<dl id="dl0001" compact="compact">
<dt>Fig. 1</dt><dd>teilweise im Schnitt ein erfindungsgemäßes Werkzeug und</dd>
<dt>Fig. 2</dt><dd>im Schnitt eine abgeänderte Ausführungsform des Werkzeuges von <figref idref="f0001">Fig. 1</figref>.</dd>
</dl></p>
<p id="p0014" num="0014">Ein erfindungsgemäßes Werkzeug 1 umfasst einen Rohrschlüssel 2, der an einem Ende einen Sechskant 3 für eine Zündkerze und an anderem Ende einen Sechskant 4 für eine Befestigungsmutter des Schwertes einer Motorsäge aufweist.</p>
<p id="p0015" num="0015">Quer zur Längserstreckung des Rohrschlüssels 2 ist mit diesem ein Stab 5 verbunden, der an seinem Ende 6 schraubendreherförmig ausgebildet ist.</p>
<p id="p0016" num="0016">Im Inneren des Rohrschlüssels 2, insbesondere in dessen Längsmitte, also in dem Bereich, in dem der Stab 5 mit dem Rohrschlüssel 2 verbunden ist, ist ein Einsatz 7 vorgesehen. Der Einsatz 7 ist mit dem Rohrschlüssel 2 beispielsweise durch Anschweißen oder Festkleben oder durch teilweises Verformen der Wand des Rohrschlüssels 2 fixiert.</p>
<p id="p0017" num="0017">Der Einsatz 7 weist ein Innengewinde 8 auf.</p>
<p id="p0018" num="0018">Das Werkzeug 1 umfasst weiters einen Gewindestab 9 mit einem Betätigungskopf 10. Der Gewindestab 9 kann in das Innengewinde 8 des Einsatzes 7 hineingedreht werden. Zusätzlich weist der Betätigungskopf 10 einen Ansatz 11 auf, der so dimensioniert<!-- EPO <DP n="4"> --> ist, dass er in das Innere des Sechskantes 3 für die Zündkerze hineinpasst. Das erlaubt es, dass der Gewindestab 9 soweit in das Innengewinde 8 des Einsatzes 7 hineingeschraubt wird, dass der Betätigungskopf 11 an der Außenseite des Sechskantes 3 für die Zündkerze anliegt, sodass das Werkzeug 1 eine kompakte Außenform aufweist.</p>
<p id="p0019" num="0019">Wenn mit Hilfe des erfindungsgemäßen Werkzeuges 1 ein Schwert einer Motorsäge zu fixieren ist, wird der Stab 5 mit seinem schraubendreherartigen Ende 6 voran in einen Baumstamm oder Baumstumpf eingeschlagen, sodass das Werkzeug 1 festgelegt ist. Dann wird der Gewindestab 9 vom Werkzeug 1 gelöst (herausgeschraubt), durch ein im Schwert der Motorsäge vorgesehenes Loch gesteckt und soweit in den Einsatz 7 hineingeschraubt, dass der Ansatz 11 des Betätigungskopfes 10 das Schwert gegen ein äußeres Ende des Rohrschlüssels 2, insbesondere des Endes mit dem Sechskant 3 für die Zündkerze, drückt, sodass das Schwert durch Klemmen festgehalten ist.</p>
<p id="p0020" num="0020">In der abgeänderten, in <figref idref="f0001">Fig. 2</figref> gezeigten Ausführungsform ist der Stab 5 mit seinem dem Rohrschlüssel 2 zugeordneten Ende 12 verbreitert ausgebildet, bildet den Einsatz 7 und trägt das Innengewinde 8. Diese Ausführungsform hat den Vorteil, dass das Innengewinde 8 tragende Ende 12 des Stabes 5 den Rohrschlüssel 2 durchgreift und mit seinem Ende 12 über die Außenseite des Rohrschlüssels 2 übersteht. Der Einsatz 7 ist bei dieser Ausführungsform mit dem Stab 5 einstückig ausgebildet. Dies erlaubt es, den Stab 5 mit seinem schraubendreherförmigen Ende 6 in einen Baumstamm hineinzuschlagen, indem auf die Schlagfläche 13 an dem Ende 12 des Stabes 5 geschlagen wird.</p>
<p id="p0021" num="0021">Zusammenfassend kann ein Ausführungsbeispiel der Erfindung wie folgt beschrieben werden:<br/>
Ein Werkzeug 1 zum Fixieren des Schwertes einer Motorsäge<!-- EPO <DP n="5"> --> umfasst einen Rohrschlüssel 2 und einen quer zum Rohrschlüssel 2 angeordneten Stab 5 mit einem schraubendreherförmigen Ende 6. Im Inneren des Rohrschlüssels 2 ist ein Einsatz 7 mit Innengewinde 8 vorgesehen. Zusätzlich umfasst das Werkzeug 1 einen Gewindestab 9 mit Betätigungskopf 10, der in das Innengewinde 8 des Einsatzes 7 hineingeschraubt werden kann. Zum Fixieren des Schwertes der Motorsäge wird der Gewindestab 9 durch ein Loch in dem Schwert der Motorsäge gesteckt und dann soweit in den Einsatz 7 hineingeschraubt, dass das Schwert der Motorsäge zwischen dem Betätigungskopf 10 und einem Ende des Rohrschlüssels 2 fixiert ist.</p>
</description>
<claims id="claims01" lang="de"><!-- EPO <DP n="6"> -->
<claim id="c-de-0001" num="0001">
<claim-text>Werkzeug zum Festlegen eines Schwertes einer Motorsäge, mit einem Rohrschlüssel (2) mit einem Sechskant (3) für eine Zündkerze und einem Sechskant (4) für eine Haltemutter für das Schwert der Motorsäge und mit einem Stab (5), der mit dem Rohrschlüssel (2) verbunden ist und der ein schraubendreherförmiges Ende (6) aufweist, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> in dem Rohrschlüssel (2) ein mit Innengewinde (8) versehener Einsatz (7)festgelegt ist, dass im Inneren des Rohrschlüssels (2) ein in den Einsatz (7) einschraubbarer Gewindestab (9) mit Betätigungskopf (10) vorgesehen ist, und dass der Betätigungskopf (10) an seiner dem Gewindestab (9) zugewandten Seite einen Ansatz (11), der in das Innere des Sechskantes (3) für die Zündkerze passt, trägt.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0002" num="0002">
<claim-text>Werkzeug nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Stab (5) mit dem Einsatz (7) einstückig ausgebildet ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0003" num="0003">
<claim-text>Werkzeug nach Anspruch 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Einsatz (7) auf der dem Stab (5) gegenüberliegenden Seite über den rohrförmigen Teil übersteht.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0004" num="0004">
<claim-text>Werkzeug nach Anspruch 3, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das überstehende Ende (12) des Stabes (5) als Schlagfläche (13) ausgebildet ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0005" num="0005">
<claim-text>Werkzeug nach einem der Ansprüche 1 bis 4, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Stab (5) zur Achse des rohrförmigen Teils im rechten Winkel ausgerichtet ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0006" num="0006">
<claim-text>Werkzeug nach einem der Ansprüche 1 bis 5, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Einsatz (7) mit dem rohrförmigen Teil verbunden, insbesondere verschweißt, ist.</claim-text></claim>
</claims>
<drawings id="draw" lang="de"><!-- EPO <DP n="7"> -->
<figure id="f0001" num="1,2"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="151" he="172" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure>
</drawings>
<search-report-data id="srep" lang="de" srep-office="EP" date-produced=""><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="157" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="155" he="233" type="tif"/></search-report-data><search-report-data date-produced="20210825" id="srepxml" lang="de" srep-office="EP" srep-type="ep-sr" status="n"><!--
 The search report data in XML is provided for the users' convenience only. It might differ from the search report of the PDF document, which contains the officially published data. The EPO disclaims any liability for incorrect or incomplete data in the XML for search reports.
 -->

<srep-info><file-reference-id>K358-1000-EP</file-reference-id><application-reference><document-id><country>EP</country><doc-number>21160421.0</doc-number></document-id></application-reference><applicant-name><name>Kulterer, Michael</name></applicant-name><srep-established srep-established="yes"/><srep-invention-title title-approval="yes"/><srep-abstract abs-approval="yes"/><srep-figure-to-publish figinfo="by-applicant"><figure-to-publish><fig-number>1</fig-number></figure-to-publish></srep-figure-to-publish><srep-info-admin><srep-office><addressbook><text>DH</text></addressbook></srep-office><date-search-report-mailed><date>20210902</date></date-search-report-mailed></srep-info-admin></srep-info><srep-for-pub><srep-fields-searched><minimum-documentation><classifications-ipcr><classification-ipcr><text>B25B</text></classification-ipcr><classification-ipcr><text>B25F</text></classification-ipcr><classification-ipcr><text>B25G</text></classification-ipcr></classifications-ipcr></minimum-documentation></srep-fields-searched><srep-citations><citation id="sr-cit0001"><patcit dnum="US5285543A" id="sr-pcit0001" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=US5285543&amp;CY=ep"><document-id><country>US</country><doc-number>5285543</doc-number><kind>A</kind><name>ROWE ROBERT G [US]</name><date>19940215</date></document-id></patcit><category>X,D</category><rel-claims>1-6</rel-claims><rel-passage><passage>* das ganze Dokument *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0002"><patcit dnum="US2017113339A1" id="sr-pcit0002" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=US2017113339&amp;CY=ep"><document-id><country>US</country><doc-number>2017113339</doc-number><kind>A1</kind><name>LI YI CHENG [TW]</name><date>20170427</date></document-id></patcit><category>Y</category><rel-claims>1-6</rel-claims><rel-passage><passage>* Absätze [0027] - [0032]; Abbildungen *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0003"><patcit dnum="US4960016A" id="sr-pcit0003" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=US4960016&amp;CY=ep"><document-id><country>US</country><doc-number>4960016</doc-number><kind>A</kind><name>SEALS ROBERT L [US]</name><date>19901002</date></document-id></patcit><category>Y</category><rel-claims>1-6</rel-claims><rel-passage><passage>* das ganze Dokument *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0004"><patcit dnum="US5685207A" id="sr-pcit0004" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=US5685207&amp;CY=ep"><document-id><country>US</country><doc-number>5685207</doc-number><kind>A</kind><name>HUBERT RAY [US]</name><date>19971111</date></document-id></patcit><category>A</category><rel-claims>1-6</rel-claims><rel-passage><passage>* Zusammenfassung; Abbildungen *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0005"><patcit dnum="US2018281165A1" id="sr-pcit0005" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=US2018281165&amp;CY=ep"><document-id><country>US</country><doc-number>2018281165</doc-number><kind>A1</kind><name>KEMPIAK DALLAS [US]</name><date>20181004</date></document-id></patcit><category>A</category><rel-claims>1-6</rel-claims><rel-passage><passage>* Absätze [0021] - [0028]; Abbildungen *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0006"><patcit dnum="GB544751A" id="sr-pcit0006" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=GB544751&amp;CY=ep"><document-id><country>GB</country><doc-number>544751</doc-number><kind>A</kind><name>PENNANT MFG COMPANY LTD; CHARLES GREW</name><date>19420427</date></document-id></patcit><category>A</category><rel-claims>1-6</rel-claims><rel-passage><passage>* Seiten 2,3; Abbildungen *</passage></rel-passage></citation></srep-citations><srep-admin><examiners><primary-examiner><name>David, Radu</name></primary-examiner></examiners><srep-office><addressbook><text>The Hague</text></addressbook></srep-office><date-search-completed><date>20210825</date></date-search-completed></srep-admin><!--							The annex lists the patent family members relating to the patent documents cited in the above mentioned European search report.							The members are as contained in the European Patent Office EDP file on							The European Patent Office is in no way liable for these particulars which are merely given for the purpose of information.							For more details about this annex : see Official Journal of the European Patent Office, No 12/82						--><srep-patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>US</country><doc-number>5285543</doc-number><kind>A</kind><date>19940215</date></document-id></priority-application><text>KEINE</text></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>US</country><doc-number>2017113339</doc-number><kind>A1</kind><date>20170427</date></document-id></priority-application><text>KEINE</text></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>US</country><doc-number>4960016</doc-number><kind>A</kind><date>19901002</date></document-id></priority-application><text>KEINE</text></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>US</country><doc-number>5685207</doc-number><kind>A</kind><date>19971111</date></document-id></priority-application><text>KEINE</text></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>US</country><doc-number>2018281165</doc-number><kind>A1</kind><date>20181004</date></document-id></priority-application><text>KEINE</text></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>GB</country><doc-number>544751</doc-number><kind>A</kind><date>19420427</date></document-id></priority-application><text>KEINE</text></patent-family></srep-patent-family></srep-for-pub></search-report-data>
<ep-reference-list id="ref-list">
<heading id="ref-h0001"><b>IN DER BESCHREIBUNG AUFGEFÜHRTE DOKUMENTE</b></heading>
<p id="ref-p0001" num=""><i>Diese Liste der vom Anmelder aufgeführten Dokumente wurde ausschließlich zur Information des Lesers aufgenommen und ist nicht Bestandteil des europäischen Patentdokumentes. Sie wurde mit größter Sorgfalt zusammengestellt; das EPA übernimmt jedoch keinerlei Haftung für etwaige Fehler oder Auslassungen.</i></p>
<heading id="ref-h0002"><b>In der Beschreibung aufgeführte Patentdokumente</b></heading>
<p id="ref-p0002" num="">
<ul id="ref-ul0001" list-style="bullet">
<li><patcit id="ref-pcit0001" dnum="US5970552A"><document-id><country>US</country><doc-number>5970552</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0001">[0005]</crossref><crossref idref="pcit0002">[0005]</crossref><crossref idref="pcit0003">[0005]</crossref><crossref idref="pcit0008">[0007]</crossref></li>
<li><patcit id="ref-pcit0002" dnum="US5285543A"><document-id><country>US</country><doc-number>5285543</doc-number><kind>A</kind></document-id></patcit><crossref idref="pcit0004">[0006]</crossref><crossref idref="pcit0005">[0006]</crossref><crossref idref="pcit0006">[0006]</crossref><crossref idref="pcit0007">[0006]</crossref><crossref idref="pcit0009">[0007]</crossref></li>
</ul></p>
</ep-reference-list>
</ep-patent-document>
