<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ep-patent-document PUBLIC "-//EPO//EP PATENT DOCUMENT 1.5.1//EN" "ep-patent-document-v1-5-1.dtd">
<!-- This XML data has been generated under the supervision of the European Patent Office -->
<ep-patent-document id="EP21160727A1" file="EP21160727NWA1.xml" lang="de" country="EP" doc-number="3889087" kind="A1" date-publ="20211006" status="n" dtd-version="ep-patent-document-v1-5-1">
<SDOBI lang="de"><B000><eptags><B001EP>ATBECHDEDKESFRGBGRITLILUNLSEMCPTIESILTLVFIROMKCYALTRBGCZEEHUPLSKBAHRIS..MTNORSMESMMAKHTNMD..........</B001EP><B005EP>J</B005EP><B007EP>BDM Ver 2.0.12 (4th of August) -  1100000/0</B007EP></eptags></B000><B100><B110>3889087</B110><B120><B121>EUROPÄISCHE PATENTANMELDUNG</B121></B120><B130>A1</B130><B140><date>20211006</date></B140><B190>EP</B190></B100><B200><B210>21160727.0</B210><B220><date>20210304</date></B220><B250>de</B250><B251EP>de</B251EP><B260>de</B260></B200><B300><B310>102020109445</B310><B320><date>20200403</date></B320><B330><ctry>DE</ctry></B330></B300><B400><B405><date>20211006</date><bnum>202140</bnum></B405><B430><date>20211006</date><bnum>202140</bnum></B430></B400><B500><B510EP><classification-ipcr sequence="1"><text>B65H  31/30        20060101AFI20210827BHEP        </text></classification-ipcr><classification-ipcr sequence="2"><text>B65H  31/20        20060101ALI20210827BHEP        </text></classification-ipcr><classification-ipcr sequence="3"><text>B65H  31/38        20060101ALI20210827BHEP        </text></classification-ipcr></B510EP><B520EP><classifications-cpc><classification-cpc sequence="1"><text>B65H2701/182       20130101 LA20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="2"><text>B65H2404/1523      20130101 LA20210818BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="3"><text>B65H2405/11164     20130101 LA20210817BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="4"><text>B65H  31/38        20130101 LI20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="5"><text>B65H2405/11171     20130101 LA20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="6"><text>B65H2301/4473      20130101 LA20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="7"><text>B65H  31/20        20130101 FI20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="8"><text>B65H2404/264       20130101 LA20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="9"><text>B65H2404/254       20130101 LA20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="10"><text>B65H2404/1544      20130101 LA20210818BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="11"><text>B65H  31/3054      20130101 LI20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="12"><text>B65H  31/3081      20130101 LI20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="13"><text>B65H2301/34112     20130101 LA20210809BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="14"><text>B65H2404/2641      20130101 LA20210818BHEP        </text></classification-cpc><classification-cpc sequence="15"><text>B65H2404/2693      20130101 LA20210809BHEP        </text></classification-cpc></classifications-cpc></B520EP><B540><B541>de</B541><B542>SAMMEL- UND WEITERFÖRDERVORRICHTUNG ZUM SAMMELN UND WEITERFÖRDERN VON BLATTFÖRMIGEN DRUCKEREIPRODUKTEN</B542><B541>en</B541><B542>COLLECTING AND CONVEYING DEVICE FOR COLLECTING AND CONVEYING SHEET-LIKE PRINTED PRODUCTS</B542><B541>fr</B541><B542>DISPOSITIF DE COLLECTE ET DE TRANSPORT DESTINÉ À LA COLLECTE ET AU TRANSPORT DE PRODUITS IMPRIMÉS EN FORME DE FEUILLES</B542></B540><B590><B598>1</B598><B598>2</B598><B598>6</B598></B590></B500><B700><B710><B711><snm>Hohner Maschinenbau GmbH</snm><iid>100140556</iid><irf>H 8369-EP /JO</irf><adr><str>Gänsäcker 19</str><city>78532 Tuttlingen</city><ctry>DE</ctry></adr></B711></B710><B720><B721><snm>Dröge, Dirk</snm><adr><str>Stockacher Straße 10</str><city>78579 Neuhausen ob Eck</city><ctry>DE</ctry></adr></B721><B721><snm>Heni, Christoph</snm><adr><str>Gerberstraße 32</str><city>78567 Fridingen</city><ctry>DE</ctry></adr></B721><B721><snm>Gebauer, Heiko</snm><adr><str>Margeritenweg 5</str><city>78187 Geisingen</city><ctry>DE</ctry></adr></B721><B721><snm>Buhmann, Uwe</snm><adr><str>Schorenstraße 6</str><city>78532 Tuttlingen</city><ctry>DE</ctry></adr></B721></B720><B740><B741><snm>Otten, Roth, Dobler &amp; Partner mbB Patentanwälte</snm><iid>100810373</iid><adr><str>Großtobeler Straße 39</str><city>88276 Berg / Ravensburg</city><ctry>DE</ctry></adr></B741></B740></B700><B800><B840><ctry>AL</ctry><ctry>AT</ctry><ctry>BE</ctry><ctry>BG</ctry><ctry>CH</ctry><ctry>CY</ctry><ctry>CZ</ctry><ctry>DE</ctry><ctry>DK</ctry><ctry>EE</ctry><ctry>ES</ctry><ctry>FI</ctry><ctry>FR</ctry><ctry>GB</ctry><ctry>GR</ctry><ctry>HR</ctry><ctry>HU</ctry><ctry>IE</ctry><ctry>IS</ctry><ctry>IT</ctry><ctry>LI</ctry><ctry>LT</ctry><ctry>LU</ctry><ctry>LV</ctry><ctry>MC</ctry><ctry>MK</ctry><ctry>MT</ctry><ctry>NL</ctry><ctry>NO</ctry><ctry>PL</ctry><ctry>PT</ctry><ctry>RO</ctry><ctry>RS</ctry><ctry>SE</ctry><ctry>SI</ctry><ctry>SK</ctry><ctry>SM</ctry><ctry>TR</ctry></B840><B844EP><B845EP><ctry>BA</ctry></B845EP><B845EP><ctry>ME</ctry></B845EP></B844EP><B848EP><B849EP><ctry>KH</ctry></B849EP><B849EP><ctry>MA</ctry></B849EP><B849EP><ctry>MD</ctry></B849EP><B849EP><ctry>TN</ctry></B849EP></B848EP></B800></SDOBI>
<abstract id="abst" lang="de">
<p id="pa01" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Sammel- und Weiterfördervorrichtung (1) zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten (5), vorzugsweise ungehefteten Stapeln aus blattförmigen Druckereiprodukten, wie z. B. Papier, insbesondere Planobogen, Karton oder dergleichen, zu einer stromabwärtigen Förderstrecke und/oder zu einer stromabwärtig die Druckereiprodukte weiter bearbeitenden Vorrichtung, mit einem Gehäuse und Zufördermitteln (3) für die Zufuhr der Druckereiprodukte (5) in die Sammel- und Weiterfördervorrichtung und Weiterfördermitteln (4) für deren Weiterförderung. Diese zeichnet sich dadurch aus, dass die Weiterförderrichtung (4.1) der Weiterfördermittel (4) quer zur Förderrichtung (3.1) der Zufördermittel (3) für die zu sammelnden und zu fördernden Druckereiprodukte (5) gerichtet ist.
<img id="iaf01" file="imgaf001.tif" wi="134" he="81" img-content="drawing" img-format="tif"/>
<img id="iaf02" file="imgaf002.tif" wi="165" he="97" img-content="drawing" img-format="tif"/>
<img id="iaf03" file="imgaf003.tif" wi="70" he="117" img-content="drawing" img-format="tif"/></p>
</abstract>
<description id="desc" lang="de"><!-- EPO <DP n="1"> -->
<p id="p0001" num="0001">Die Erfindung betrifft eine Sammel- und Fördervorrichtung zum Sammeln und Fördern von blattförmigen Druckereiprodukten nach Anspruch 1</p>
<heading id="h0001">Stand der Technik</heading>
<p id="p0002" num="0002">In Druckweiterverarbeitungsbetrieben und Verlagen werden Druckereiprodukte mit unterschiedlichsten Anforderungen und Formaten hergestellt. Dabei wird bedrucktes Papier unter anderem gestapelt, ausgerichtet, geklebt, geheftet und/oder auch gefaltet bzw. gefalzt.</p>
<p id="p0003" num="0003">Insbesondere durch die fortschreitende Digitalisierung werden häufig auch verhältnismäßig kleine Lose verarbeitet. Dadurch bedingt steigen die Anzahl der zwischen den einzelnen Losen erforderlichen Umrüstungen der Maschinen zu deren Einstellung auf das nächste Format und die damit erforderlichen Umrüstzeiten von oft größer 30 Minuten verhältnismäßig stark an. Zusätzlich fallen die ständig steigenden Kosten für die zur Aufstellung der erforderlichen Vorrichtungen zur Verarbeitung von Druckereiprodukten benötigte Grundfläche immer mehr ins Gewicht.<!-- EPO <DP n="2"> --></p>
<heading id="h0002">Aufgabe</heading>
<p id="p0004" num="0004">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, die Betriebskosten für die Verarbeitung von Druckereiprodukten zu senken.</p>
<p id="p0005" num="0005">Die Lösung der Aufgabe erfolgt ausgehend von einer Vorrichtung gemäß dem Oberbegriff des Anspruchs 1 durch dessen kennzeichnende Merkmale. In den abhängigen Ansprüchen sind zweckmäßige und vorteilhafte Weiterbildungen angegeben.</p>
<p id="p0006" num="0006">Dementsprechend betrifft die Erfindung eine Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten, vorzugsweise ungehefteten Stapeln aus blattförmigen Druckereiprodukten, wie z. B. Papier, insbesondere Planobogen, Karton oder dergleichen, zu einer stromabwärtigen Förderstrecke und/oder zu einer stromabwärtig die Druckereiprodukte weiter bearbeitenden Vorrichtung, mit einem Gehäuse und mit Zufördermitteln für die Zufuhr der Druckereiprodukte in die Sammel- und Weiterfördervorrichtung und mit Weiterfördermitteln für deren Weiterförderung. Diese Sammel- und Weiterfördervorrichtung zeichnet sich dadurch aus, dass die Weiterförderrichtung der Weiterfördermittel quer zur Förderrichtung der Zufördermittel für die zu sammelnden und zu fördernden Druckereiprodukte gerichtet ist.</p>
<p id="p0007" num="0007">Eine separate Stellfläche für eine derart aufgebaute Sammel- und Weiterfördervorrichtung ist in platz- und damit kostensparender Weise nicht erforderlich. Sie kann direkt in die Linie einer Sammelstrecke, z.B. einer Heftmaschine,<!-- EPO <DP n="3"> --> integriert werden, ggf. auf dieser aufgesetzt. Auf der dadurch frei verfügbaren Fertigungsfläche neben der Sammellinie kann anstelle dessen z.B. ein Vorrat an zu verarbeitenden Druckereiprodukten positioniert werden. Beispielsweise in der Form eines Turmregals, ggf. mit einer Abgabeeinheit zur Abgabe loser Blätter oder Planobogen, insbesondere in der Form eines Stapels solcher losen Blätter oder Planobogen, an die Sammel- und Weiterfördervorrichtung.</p>
<p id="p0008" num="0008">Weitere Vorteile einer derartigen Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten sind eine damit mögliche kompaktere Anordnung und Integration in eine Fertigungslinie und damit einhergehend kürzere Wege für das Bedienpersonal zwischen den einzelnen Vorrichtungen zur Herstellung von Druckereiprodukten und damit eine, summarisch massiv mögliche Reduzierung der jeweils anteiligen Arbeitskosten durch reduzierten Weg- und damit Zeitaufwand.</p>
<p id="p0009" num="0009">Denn der Anteil der Arbeitskosten am Klammerpreis bzw. am fertigen Druckereiprodukt ist etwa 10 mal so hoch wie der Anteil der Amortisationskosten. Konstruktive Maßnahmen, welche die Arbeitskosten senken, wirken sich deshalb vergleichsweise stark aus, ebenso wie die Verringerung der benötigten Grundfläche für die Verarbeitungsmaschine oder, besser, der Kette von Maschinen bzw. Vorrichtungen zur Herstellung von Druckereiprodukten. Daher nochmals aufgelistet die Vorteile einer solchen Sammel- und Weiterfördervorrichtung:
<ul id="ul0001" list-style="dash" compact="compact">
<li>platzsparend durch Integration mehrerer Verarbeitungsmöglichkeiten von Druckereiprodukten in eine Linie,<!-- EPO <DP n="4"> --></li>
<li>platzsparend durch Übereinander-Anordnung verschiedener Verarbeitungswege,</li>
<li>zeitsparend beim Einlernen durch einheitliches Bedienkonzept von vorn bis hinten,</li>
<li>zeitsparend durch automatische Umrüstung (FormatUmstellung) durch Stellmotoren überall,</li>
<li>vielfältig durch Ausbau der Linie mit zahlreichen unterschiedlichen Verarbeitungs-Optionen.</li>
</ul></p>
<p id="p0010" num="0010">Bei der Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten handelt es sich insbesondere um eine Umlenkeinheit, welche die Förderrichtung eines ungehefteten Bogenstapels um vorzugsweise 90° in der waagerechten Ebene ändert, wobei die Ausrichtung der Bogenstapel gleich bleibt.</p>
<p id="p0011" num="0011">Dies ermöglicht einen alternativen Nebenstrom, von z.B. einem sogenannten Abzugsturm (mehrere Kassetten mit zu verarbeitenden Druckereiprodukten übereinander angeordnet) kommend, um quer zu einer Haupttransportrichtung einer Druckerzeugnis-Verarbeitungsanlage (z.B. eines Sammelhefters oder Klebebinders mit Digifinisher-Erweiterung) platzsparend einzuschleusen. Denn dies ist eine vorteilhafte Anordnung, damit der Bediener kurze Wege hat.</p>
<p id="p0012" num="0012">Hierbei ist es ggf. erforderlich, Länge und Breite der zur Erstellung eines Druckereiproduktes, z.B. einer Broschüre, der Zufuhr- und Umlenkfördermittel auf die zuzufördernden Bogenstapel einzustellen, um die korrekte Führung und den Zusammenhalt des ungehefteten Bogenstapels sicherzustellen. Dieser Stapel darf nicht auseinanderrutschen und muss exakt<!-- EPO <DP n="5"> --> mittig und gerade ausgerichtet in die nachgeschaltete Vorrichtung, z.B. eine Rill-Falz-Einheit, übergeben werden. Weitere Details zur Sammel- und Weiterfördervorrichtung im Allgemeinen und im Speziellen hierzu werden weiter nachfolgend noch näher beschrieben.</p>
<p id="p0013" num="0013">Gemäß einer bevorzugten Ausführungsform kann für die Zufördermittel eine längenvariabel verstellbare Förderstrecke zur Anpassung an verschiedene Formate von zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukten vorgesehen sein.</p>
<p id="p0014" num="0014">Damit können die Förderlänge und/oder die Übergabelinie von den Zufuhrfördermitteln an die Weiterfördermittel an unterschiedliche Formate und Längen von zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukten angepasst werden. Zudem ist dadurch eine Anpassung ihres Abstandes zu den Weiterfördermitteln möglich, welche z.B. in der Form eines Transportriemen umfassenden, sogenannten Querbands realisiert sein können, wie nachfolgend noch näher beschrieben. Der Abstand wiederum ist unter anderem abhängig vom Format der zu verarbeitenden Druckereiprodukte.</p>
<p id="p0015" num="0015">Die Formate der Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten können beispielsweise zwischen Scheckkartenformat und A3 liegen.</p>
<p id="p0016" num="0016">Besonders bevorzugt ist dabei das förderseitige Ende der längenvariabel verstellbaren Förderstrecke positionsverstellbar ausgebildet, insbesondere gegenüber einer durch die Weiterfördermittel in Weiterförderrichtung verlaufenden Längsachse.<!-- EPO <DP n="6"> --></p>
<p id="p0017" num="0017">Dadurch kann die Längenveränderung der Förderstrecke direkt am Ort der Übergabe erfolgen und ggf. eine Anpassung an unterschiedliche Eigenschaften verschiedener Druckereiprodukte ermöglicht werden.</p>
<p id="p0018" num="0018">Ein weiterer Vorteil liegt darin, dass die Position des Zulauf- oder Übernahmebereichs der längenvariabel verstellbaren Förderstrecke unverändert bleiben kann. D.h., es ist keine zeit- und damit kostentreibende Umrüstung bei einem Formatwechsel in diesem Bereich erforderlich.</p>
<p id="p0019" num="0019">Gemäß einer weiter vorteilhaften Ausführungsform kann ein positionsvariabel verstellbarer, vorzugsweise rüttelbar ausgebildeter Anschlag für die zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte vorgesehen sein, insbesondere zur Anpassung an verschiedene Formate solcher Druckereiprodukte und/oder zur Ausrichtung übereinanderliegender Druckereiprodukte zueinander.</p>
<p id="p0020" num="0020">Das Rütteln des Anschlags kann z.B. durch entsprechend angesteuerte Stellantriebe erzeugt werden, z.B. zur Ausbildung eines Stapels mit sauberen Kanten aus den zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukten.</p>
<p id="p0021" num="0021">Mit anderen Worten beschrieben, geht es darum, dem Stapel von losen Blättern auf seinem Förderweg eine Richtungsumkehr zu geben. Hierfür wird in der Sammel- und Weiterfördervorrichtung bzw. Umlenkeinheit, welche die Förderrichtung des ungehefteten Bogenstapels um vorzugsweise 90° in der waagerechten Ebene ändert, wobei die Ausrichtung der Bogenstapel gleich bleibt,<!-- EPO <DP n="7"> --> am Anfang eine Einlauf-Einheit vorgesehen, die den Stapel von außen aus Richtung des Abzugsturms übernimmt und bis an einen formatabhängig einstellbaren Anschlag fördert. Danach übernimmt den weiteren Transport des Stapels, diesmal quer zur Einlaufrichtung und damit nun parallel zur Sammelrichtung, vorzugsweise einer Sammelkette, ein Querfördermittel, z.B. ein aus zwei parallelen Transportriemen bestehendes Querband.</p>
<p id="p0022" num="0022">Der Abstand der beiden Transportriemen kann formatabhängig eingestellt werden. Dazwischen befindet sich ein Ziehgitter, damit nichts durchfällt.</p>
<p id="p0023" num="0023">Das Querband muss während des Einlaufs in die Umlenkeinheit vom zuzuführenden Stapel an Druckereiprodukten überfahren werden, ohne dass der lose Blattstapel zwischen den Transportriemen des Querbands oder am Ziehgitter hängenbleibt. Dafür gibt es eine Hilfsvorrichtung, einen sogenannten Brückenschlitten. Er stützt den einlaufenden losen Stapel ab, damit er nicht zwischen die Querband-Riemen auf das Ziehgitter darunter fällt, und zieht sich zurück, bevor das Querband den Stapel aushebt.</p>
<p id="p0024" num="0024">Um den Stapel sicher vom Einlaufband abzuheben, erhebt sich die zufuhrferne Seite des Querbands und hebt den Stapel dadurch aus, und beginnt, ihn in Richtung Weiterverarbeitung (stromabwärts) zu transportieren. Sobald die letzte Kante des losen Stapels das Einlaufband verlassen hat, senkt sich das Querband wieder ab, und noch während des Quertransports in Richtung der stromabwärtigen Vorrichtung, z.B. der Rill-Falz-Einheit, kann nun ein weiterer Stapel in den Bereich des Einlaufbands zugeführt werden, der kurz vorher noch "besetzt" war.<!-- EPO <DP n="8"> --></p>
<p id="p0025" num="0025">Das Querband befördert den Stapel dann weiter, z. B. in die Rill-Falz-Einheit, wobei die Rillung genau rechtwinklig zur Einlaufkante erfolgen muss, was dadurch gesteuert wird, dass die beiden Bänder des Querbands unterschiedlich schnell laufen können.</p>
<p id="p0026" num="0026">Damit kann Rillfehlern aktiv gegensteuert werden. Dazu ist es vorteilhaft, wenn die beiden Transportriemen des Querbands einen möglichst großen Abstand haben, weshalb ihr Abstand verstellbar ist. Dadurch können unterschiedliche Formate verarbeitet werden, insbesondere auch kleine Formate, bis hin zu Scheckkartenformaten.</p>
<p id="p0027" num="0027">Und weil das Einlaufband (das vom Abzugsturm kommt) genau bis an den einlaufnahen, allgemein gesprochen bis zum ersten oder vorderen Transportriemen des Querbands reichen muss, dieses aber verstellbar ist, muss auch die Länge des Einlaufbands verstellt werden können. Denn die Position des Anfangs des Einlaufbands ist fest (invariabel) in Bezug auf das Gehäuse der Sammel- und Weiterfördervorrichtung, damit von außen her immer die gleiche Übernahme- bzw. Übergabeposition gegenüber einer stromaufwärtig zu positionierenden Zuführvorrichtung sichergestellt werden kann.</p>
<p id="p0028" num="0028">Eine solche, an die Übernahmeposition der Sammel- und Weiterfördervorrichtung anzudockende Übergabeposition kann z.B. in der Form des Endes eines Schrägaufzugs realisiert sein, der die aus dem Abzugsturm entnommenen und zu einem losen, ungehefteten Stapel zusammengefügten Druckereiprodukte zuführt.<!-- EPO <DP n="9"> --></p>
<p id="p0029" num="0029">Um die bei der Zufuhr (beim Einlauf), bezogen auf die Hauptstromförderrichtung, stromabwärts weisende und beim anschließenden Quertransport dann vordere Kante des Stapels -die Ausrichtung des losen, ungehefteten Stapels bleibt dabei unverändert, nur die Transportrichtung wird um vorzugsweise 90° geändert- zusammenzustoßen, damit alle Blätter oder Bogen genau übereinander liegen, wird der Anschlag für den Stapel mittels Stopperzylinder positioniert.</p>
<p id="p0030" num="0030">Die beiden Querbänder werden mit Servomotoren angetrieben. Dadurch können sie in sehr rascher Folge von einer Antriebsrichtung in die entgegengesetzt Richtung und auch wieder zurück umgeschaltet werden. Dies kann dazu genutzt werden, einen darauf zugeführten und abgelegten Blattstapel ggf. wiederholt gegen eine, entsprechend des zu fördernden Formats positionierbare Anschlagsfläche "aufzustoßen", so dass die einzelnen Blätter zu einem Stapel mit sauberen Kanten zusammenrutschen. Zur Positionierung der Anschlagsfläche entsprechend des zu fördernden Formats sind sogenannte Stopperzylinder vorgesehen. Entsprechend können sogenannte Seitenanschläge ein Rütteln des Stapels an dessen beiden anderen Seiten übernehmen. D.h., der zu- und weiterzufördernde Stapel loser, ungehefteter Druckereiprodukte kann sowohl von vorne und von hinten als auch von links und rechts zusammengerüttelt werden.</p>
<p id="p0031" num="0031">Im Weiteren ist es besonders bevorzugt, wenn für die Weiterfördermittel zwei Antriebe, insbesondere Servoantriebe vorgesehen sind, die die Transportriemen der Weiterfördervorrichtung, auf denen die weiterzufördernden<!-- EPO <DP n="10"> --> Druckereiprodukte weitergefördert werden, jeweils separat voneinander in Weiterförderrichtung antreiben.</p>
<p id="p0032" num="0032">Damit kann auf jede der beiden Transportseiten der weiterzufördernden Druckereiprodukte einzeln eingewirkt werden.</p>
<p id="p0033" num="0033">Vorteilhafter Weise wirken die Weiterfördermittel, in Weiterförderrichtung betrachtet, auf die weiterzufördernden Druckereiprodukte jeweils in deren linken und rechten Randbereich auf sie ein, insbesondere mittels Förderrollen und/oder Förderbändern, vorzugsweise von der Unterseite der Druckereiprodukte her und insbesondere mittels an den Förderbändern vorgesehenen Nocken, zur Stützung des Stapels, in Förderrichtung betrachtet, von hinten her. Diese Nocken können von der Förderfläche des jeweiligen Förderbandes nach außen abstehen, also bei einem rund umlaufenden Band an der Oberseite nach oben und an der Unterseite nach unten, um jeweils einen sogenannten Mitnehmer für den zu fördernden Bogenstapel auszubilden.</p>
<p id="p0034" num="0034">Insbesondere können die beiden Antriebe der Weiterfördermittel zur Ausrichtung der damit weiterzufördernden Druckereiprodukte zumindest temporär mit unterschiedlichen Geschwindigkeiten und/oder mit unterschiedlichen Förderrichtungen ansteuerbar ausgebildet sein.</p>
<p id="p0035" num="0035">Damit ist eine Ausrichtung der ungehefteten Bogenstapel auf kürzester Strecke und in kürzester Zeit, z.B. in Millisekunden, möglich, insbesondere aufgrund hoher Wirksamkeit und Genauigkeit durch die große Hebelwirkung der Antriebe auf die Bogenstapel an deren äußeren Bereichen.<!-- EPO <DP n="11"> --></p>
<p id="p0036" num="0036">Die Ausbildung eines Stapels mit sauberen Kanten aus den zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukten wirkt sich massiv auf die Qualität der Endprodukte aus. Dies ist um so wichtiger, wenn kein abschließender Zuschnitt der Seiten der fertigen Druckereiprodukte vorgesehen ist.</p>
<p id="p0037" num="0037">Beispielsweise können die Stapel weiterzufördender Druckereiprodukte auf eine zentrale Förderstrecke einer Heftvorrichtung abgegeben werden, z.B. zur Vorbereitung eines einem Heftvorgang vorangehenden Falzvorgangs, insbesondere eines sogenannten Rill-Falzvorgangs. Dafür ist es ganz entscheidend, dass die Stapel exakt ausgerichtet und mit sauberen Kanten zugeführt werden.</p>
<p id="p0038" num="0038">Zur Anpassung der Weiterfördervorrichtung an verschiedene Formate zu sammelnder und weiterzufördernder Druckereiprodukte kann in einer weiter vorteilhaften Ausführung der Abstand zwischen den Förderrollen und/oder Förderbändern zur Einstellung der Förderbreite für die weiterzufördernden Druckereiprodukte verstellbar sein.</p>
<p id="p0039" num="0039">In einer insbesonders bevorzugten Ausführungsform können zur Einstellung der Förderbreite auch sogenannte Seitenanschläge verstellt werden. Dieser Verstellung sollte der Abstand der Querbänder in einem gewissen, relativ großen Rahmen folgen können, um zum einen die Wirksamkeit der Ausrichtung der Vorderkante über die beiden Transportriemen zu garantieren und zum anderen zu vermeiden, dass ein Stapel sich in den Seitenanschlägen verkantet.<!-- EPO <DP n="12"> --></p>
<p id="p0040" num="0040">Zur Abstützung der zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte kann gemäß einer weiteren Ausführungsform zwischen den Förderrollen und/oder den Förderbändern eine Auflageeinheit für die zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte angeordnet sein, insbesondere eine, bezogen auf die Weiterförderrichtung, in ihrer Breite vorzugsweise automatisch verstellbare Auflageeinheit.</p>
<p id="p0041" num="0041">Dies erleichtert die Anpassung/Umrüstung der Weiterfördervorrichtung an verschiedene Formate von zu sammelnden und zu fördernden Druckereiprodukten, insbesondere deren automatisierte Umrüstung.</p>
<p id="p0042" num="0042">Vorzugsweise sind die zu den Förderrollen und/oder Förderbändern weisenden Seiten der Auflageeinheit mit diesen verbunden, so dass bei deren Abstandsverstellung zugleich auch die Breite der Auflageeinheit mitverstellt wird.</p>
<p id="p0043" num="0043">Hierzu kann die Auflageeinheit als Auflage-Ziehgitter ausgebildet sein, insbesondere als breitenvariabel verstellbares, z.B. in der Form mehrerer aufgekantet nebeneinander angeordneter und in wechselnden Abständen miteinander verbundener, länglich flacher, insbesondere aufrecht bzw. senkrecht stehender Elemente, vergleichbar beispielsweise mit Stahllinealen. Die Verbindungen zwischen den einzelnen Elementen kann z.B. wechseln zwischen mittig und außen. Damit ist in der Breite eine gute "Zieharmonikawirkung" erzielbar, bei gleichzeitig hoher Stabilität zur Abstützung der weiterzufördernden Druckereiprodukte und auch geringem Widerstand in Weiterförderrichtung.<!-- EPO <DP n="13"> --></p>
<p id="p0044" num="0044">Gemäß einer weiter bevorzugten Ausführungsform kann die Auflageeinheit positionsvariabel verstellbar, vorzugsweise in Weiterförderrichtung höhenverstellbar, insbesondere verkippbar ausgebildet sein, vorzugsweise zusammen mit den Förderrollen und/oder Förderbändern. Insbesondere bevorzugt kann das gesamte Querband einschließlich der Rüttler drehbar um die Antriebswelle gelagert sein und kann ihr stromaufwärtiges Ende so weit anheben, dass es das Einlaufband überragt und damit den darauf zur Ruhe gekommenen Stapel der zuzuführenden und weiterzufördernden Druckereiprodukte aushebt, damit der Quertransport eingeleitet werden kann, ohne dass der Stapel loser Blätter am Einlaufband hängenbleibt.</p>
<p id="p0045" num="0045">Dadurch kann eine gleichzeitige Verarbeitung zweier nacheinander zu sammelnder und weiterzufördernder Druckereiprodukte ermöglicht werden. Dies durch Abstützung des zweiten (nachfolgenden) Druckereiproduktes in gegenüber dem Ersten erhöhter Position, so dass das Erstere ohne Einwirkung des Letzteren, insbesondere auf dessen Ausrichtung und Stapelform der lose und ungeheftet aufeinander liegenden Blätter oder Bogen, weiter- und damit aus der Sammel- und Weiterfördervorrichtung abtransportiert werden kann.</p>
<p id="p0046" num="0046">Der zweite (nachfolgende) Stapel gleitet auf den Zufördermitteln für die Zufuhr der Druckereiprodukte in die Sammel- und Weiterfördervorrichtung (dem Einlauf) längs über dem ersten (vorhergehenden) Stapel auf den Weiterfördermitteln (dem Querband). Die Zufördermittel (der Einlauf längs) sind dabei extrem schmal und in der Breite nicht verstellbar. Der von vorn einlaufende Stapel wird nur an seiner, in Bezug auf die Hauptförderrichtung, die mit der Weiterförderrichtung der<!-- EPO <DP n="14"> --> Sammel- und Weiterfördervorrichtung übereinstimmt, stromaufwärtigen Seite im Einlauf längs festgehalten.</p>
<p id="p0047" num="0047">Die dieser gegenüberliegende Seite mit einer sehr großen freien Fläche überdeckt einen großen Teil des (relativ kurzen) Querbands. Aus diesem Grund ist es günstig, dass die Querbewegung zügig in die untere Etage verlegt wird, damit der Einlauf (von vorn) aus dem Abzugsturm genug Zeit hat, denn der braucht im Falle des Maximal-Formats entsprechend lange.</p>
<p id="p0048" num="0048">Dazu kann das gesamte Querband verkippen, einschließlich Rüttler und Stopperzylinder und Ziehgitter (es dreht sich dabei um wenige Grad um die stromabwärtige Antriebswelle), aber nur kurz zum Ausheben, damit der Stapel nicht am Einlaufband hängenbleibt. Dafür liegt es in der Ruhelage waagerecht und im Niveau unterhalb dem (immer waagerechten) Einlaufband. Zum Ausheben bleibt die Achse der stromabwärtigen (angetriebenen) Umlenkrolle stehen, und die stromaufwärtige Umlenkrolle (noch hinter dem Querband) hebt sich so weit, dass sie über der Ebene des Einlaufbands steht und damit den auf dem Einlaufband liegenden Stapel hochhebt.</p>
<p id="p0049" num="0049">Zum Weitertransport stromabwärts senkt sich die stromaufwärtige Seite des Querbands schnell wieder ab, sobald das Einlaufband frei ist. Dadurch liegt der zweite (einlaufende) Stapel höher als der erste (quer dazu auslaufende).</p>
<p id="p0050" num="0050">Dies kommt somit insbesondere bei vergleichsweise großen Abmessungen der zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte zum Tragen, z. B. größer als A5-Format, und erhöht massiv die Verarbeitungsgeschwindigkeit der Sammel- und<!-- EPO <DP n="15"> --> Weiterfördervorrichtung, da während der Weiterförderung der Ersteren, ggf. bereits während der Ausrichtung eines Stapels auf den Förderrollen und/oder den Förderbändern, bereits Zweitere in die Sammel- und Weiterfördervorrichtung zugeführt und gesammelt werden können.</p>
<p id="p0051" num="0051">Um zu verhindern, dass bei starker Beschleunigung der Transportbänder die Blätter des Stapels auf den Transportbändern verrutschen können, sind an den Transportbändern zusätzlich Nocken vorgesehen, die von hinten stützend auf den Papierstapel einwirken können, um den Quertransport zu stabilisieren.</p>
<p id="p0052" num="0052">Mit anderen Worten läuft der erste Stapel auf dem Einlaufband (quer zur Hauptförderrichtung des Sammelhefters) ein, bis zum hinteren Anschlag, wird dann vom Querband (genauer, von dessen stromaufwärtiger Seite) ausgehoben, dann beginnt das Querband eine Bewegung stromabwärts bis zu den Stopperzylindern, also zur Rüttelstation (der Stapel fährt nun schräg nach unten), und sobald die stromaufwärts gerichtete Kante des nun auf dem Querband liegenden Stapels das Einlaufband verlassen hat, senkt sich das Querband wieder ab. Dann liegt der erste Stapel (auf dem Querband nach dessen Absenken) tiefer als der nun auf dem Einlaufband nachfolgende zweite, dessen stromabwärtige Kante über den ersten (vorhergehenden) hinweggleiten kann.</p>
<p id="p0053" num="0053">In vorteilhafter Weise kann damit die Vorderkante eines Stapels auf dem Querband mit zwei Servomotoren ausgerichtet werden.</p>
<p id="p0054" num="0054">Insbesondere ist es vorteilhaft, wenn die Vorrichtung umfasst:
<ul id="ul0002" list-style="dash" compact="compact">
<li>ein in der Breite verstellbares Querband und/oder<!-- EPO <DP n="16"> --></li>
<li>einen längenverstellbaren Einlauf und/oder</li>
<li>einen Brückenschlitten und/oder</li>
<li>die Verwendung des Querbands als Rüttler längs der Transportbewegung und/oder</li>
<li>die Verwendung von (z.B. Servo-)Motoren der Quer-Rüttler zum Ändern der Lage einer ggf. nachfolgend zu erstellenden Falzrille (indem die hierfür vorgesehene Position des Bogenstapels unsymmetrisch eingestellt wird), und/oder</li>
<li>ein zwei-Ebenen-Konzept, so dass mit einem in der Höhe verstellbaren Gestell am gleichen Platz je nach Bedarf entweder eine 90°-Umlenkeinheit oder ein Überleittisch eingesetzt werden können, wie nachfolgend noch näher erläutert.</li>
</ul></p>
<p id="p0055" num="0055">Um die Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten umpositionieren zu können, kann diese im Gehäuse höhenverstellbar angeordnet sein, z. B. um Platz für eine andere an diese Stelle anzuordnende gewünschte Einheit zur Bearbeitung und/oder Förderung von Druckereiprodukten zu machen.</p>
<p id="p0056" num="0056">Eine mögliche Struktur für eine solche Umpositionierung kann beispielsweise ein Spindelantrieb sein. Solche Spindelantriebe sind vergleichsweise rasch und genau verstellbar, z.B. mittels eines Servoantriebs, und benötigen ansonsten keine Energie, um die eingestellte Position zuverlässig zu halten. Des Weiteren können sie hohe Lasten aufnehmen.</p>
<p id="p0057" num="0057">Eine solche Einheit zur Bearbeitung und/oder Förderung von Druckereiprodukten kann z.B. eine Durchschleusvorrichtung zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten sein.<!-- EPO <DP n="17"> --></p>
<p id="p0058" num="0058">Vorzugsweise eine mit einer linearen Durchschleusrichtung. Dadurch können bei Bedarf ggf. auch von weiteren, in gerader Linie stromaufwärts des Gehäuses angeordneten Stellen ebenfalls Druckereiprodukte an die stromabwärts des Gehäuses der Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten angeordneten Stellen zugeführt werden.</p>
<p id="p0059" num="0059">Diese Durchschleusvorrichtung kann hierzu ebenfalls in dem Gehäuse angeordnet und so positionierbar sein, dass sie durchzuschleusende Druckereiprodukte vorzugsweise auf die gleiche Ausgabestelle wie die Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten ausgibt.</p>
<p id="p0060" num="0060">Dazu kann auch die Durchschleusvorrichtung zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten höhenverstellbar im Gehäuse angeordnet sein. Vorzugsweise ebenfalls mittels eines Spindelantriebs. Dadurch kann bei Bedarf jeweils diejenige Einheit, also die Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten oder die Durchschleusvorrichtung, an der Position im Gehäuse positioniert werden, die für die Ausgabe der betreffenden Druckereiprodukte vorgesehen ist.</p>
<p id="p0061" num="0061">Die Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten bzw. Umlenk-Einheit muss auch gespeist werden. Hierzu kann von papierflussmäßig stromaufwärts in Sammelrichtung vorzugsweise einer Sammelkette z.B. eine Falzmaschine (für einzelne Falzbogen oder Einzelblätter) und quer zur Sammelrichtung z.B.<!-- EPO <DP n="18"> --> ein Abzugsturm für lose Stapel oder Einzelblätter angeschlossen werden.</p>
<p id="p0062" num="0062">Damit können Blätter, Falzbogen oder Blattstapel mittels der in die Ebene des Sammelstroms integrierbaren und aus dieser wieder entfernbaren Umlenkeinheit -mit unveränderter Blattausrichtung- eingespeist werden.</p>
<p id="p0063" num="0063">Die Umlenk-Einheit ermöglicht damit eine Quereinspeisung von Druckereiprodukten, z. B. aus einem Abzugsturm, weil dieser dafür ausgelegt ist, quer, also von der Seite her zur Kettentransportrichtung, Bogenstapel in die Weiterverarbeitungsmaschine einzuspeisen. Und dazu muss die Transportrichtung der Bogen und/oder Stapel umgelenkt werden, nicht aber deren Ausrichtung.</p>
<p id="p0064" num="0064">Wenn jedoch anstelle der Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten bzw. Umlenkvorrichtung stromaufwärts der Hauptförderrichtung z.B. eine weitere Falzmaschine betrieben werden soll, stünde die Umlenkeinheit im Weg, um von dieser stromaufwärtigen Vorrichtung Druckereiprodukte auf dem direkten Weg stromabwärts, beispielsweise zu einer dort angeordneten Vorrichtung, wie z.B. einer Rill-Falz-Einheit, fördern zu können. Deshalb sind o.a. Strukturen für eine solche Umpositionierung, wie eine Anhebung oder eine Absenkung, vorgesehen, beispielsweise Spindelantriebe.</p>
<p id="p0065" num="0065">Damit kann sie hoch- oder runtergefahren und somit aus dem Weg geräumt und an deren Stelle eine andere Vorrichtung, wie z. B. ein Überleittisch, positioniert werden, um von der stromaufwärtigen Vorrichtung, wie einer Falzmaschine, einen<!-- EPO <DP n="19"> --> Falzbogen oder von einem Rollenabschneider oder von einem Großformat-Anleger ein Einzelblatt an die Rill-Falz-Einheit zu übergeben. Sollen dann wieder Druckereiprodukte aus dem Turm verarbeitet werden, wird hierzu die eben beschriebene Umpositionierung von Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten bzw. Umlenkvorrichtung und z.B. Überleittisch in umgekehrter Reihenfolge durchgeführt.</p>
<p id="p0066" num="0066">Vorzugsweise können sowohl die 90°-Umlenkeinheit als auch der insbesondere darunter angeordnete Überleittisch in einem Obergestell (Bühne) des Gehäuses angeordnet sein, welches mittels vierer Spindelantriebe in der Höhe gegenüber einem Grundgestell verstellt werden kann, so dass sich entweder die Umlenkeinheit oder der Überleittisch auf der Höhe des stromabwärtigen Teils der Papierverarbeitungsmaschine (vorzugsweise eine Rill-Falz-Einheit) befinden.</p>
<p id="p0067" num="0067">Die 90°-Umlenkeinheit und der Überleittisch können bevorzugt gleichzeitig hoch und runter fahren. Damit ist nur ein Verstellvorgang von Nöten. Dabei ist die untere Position für die Umlenkeinheit gewählt und die obere für den Überleittisch, aber es ginge auch andersrum. Der Überleittisch baut jedoch deutlich flacher, also ist er unten. Weil nun aber der Überleittisch sehr flach (d.h. beengt) eingebaut ist und weil man in der Praxis Zugriff darauf haben muss, z.B. weil man einen Papierstau beseitigen muss, wird die darüber befindliche Umlenkeinheit bevorzugt in eine Oberbühne eingebaut, also in einen Rahmen, der gegenüber der Bühne noch mal angehoben werden kann. Dann bekommt der Überleittisch über sich Luft, und der Bediener hat darauf Zugriff.<!-- EPO <DP n="20"> --></p>
<p id="p0068" num="0068">Auch für dieses Anheben der Oberbühne (=Freifahren der "Durchschleuseinheit") können bevorzugt Hubachsen bzw. Spindeln vorgesehen sein.</p>
<p id="p0069" num="0069">Demnach kann gemäß einer weiter bevorzugten Ausführungsform vorgesehen sein, dass die Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten gegenüber der Durchschleusvorrichtung zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten im Gehäuse höhenverstellbar ausgebildet ist und/oder dass die Durchschleusvorrichtung zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten gegenüber der Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten im Gehäuse höhenverstellbar ausgebildet ist.</p>
<p id="p0070" num="0070">Für das Bedienpersonal bleiben in jedem Fall kurze, Zeit und damit Kosten sparende Wege erhalten.<!-- EPO <DP n="21"> --></p>
<heading id="h0003">Ausführungsbeispiel</heading>
<p id="p0071" num="0071">Nachfolgend wird unter Bezugnahme auf die beigefügten Figuren beispielhaft ein Ausführungsbeispiel näher erläutert.</p>
<p id="p0072" num="0072">Es zeigen:
<dl id="dl0001">
<dt>Fig. 1 bis 5:</dt><dd>jeweils beispielhaft eine perspektivische Ansicht auf eine Sammel- und Weiterfördervorrichtung, in unterschiedlich vervollständigten Zusammenbaustufen,</dd>
<dt>Fig. 6:</dt><dd>beispielhaft eine perspektivische Ansicht auf eine Sammel- und Weiterfördervorrichtung, zusammen mit einer Durchschleusvorrichtung in einem Gehäuse angeordnet.</dd>
</dl></p>
<p id="p0073" num="0073">Dementsprechend zeigt die <figref idref="f0001"><b>Figur 1</b></figref> eine Sammel- und Weiterfördervorrichtung 1 zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten 5. Die Druckereiprodukte bestehen vorzugsweise in der Form von ungehefteten Stapeln aus blattförmigen Druckereiprodukten, wie z. B. Papier, insbesondere Planobogen, Karton oder dergleichen. Diese werden zu einer stromabwärtigen Förderstrecke und/oder zu einer stromabwärtig die Druckereiprodukte weiter bearbeitenden Vorrichtung befördert.</p>
<p id="p0074" num="0074">Diese ungehefteten Stapel aus blattförmigen Druckereiprodukten können beispielsweise aus einem stromaufwärtigen Zwischenlager stammen und aus insbesondere separat gelagerten, unterschiedlichen Einzelbogen zusammengesetzt sein. Dieses<!-- EPO <DP n="22"> --> Zwischenlager kann z.B. i.d.F. eines sogenannten Turms (Turmspeicher) mit einer Vielzahl einzelner, vorzugsweise übereinander angeordneter Teilspeicher (Fächer) ausgebildet sein. Darin können z.B. zu einem Heft oder Prospekt zusammenzufügende, lose Bogen zwischengelagert, jeweils pro Maschinentakt ein Satz zusammenzufügender Bogen entnommen, zu einem Stapel kombiniert und der Sammel- und Weiterfördervorrichtung 1 zugeführt werden.</p>
<p id="p0075" num="0075">Die Sammel- und Weiterfördervorrichtung 1 ist in einem Gehäuse 2 (s. <figref idref="f0006">Fig. 6</figref>) angeordnet und weist Zufördermittel 3 für die Zufuhr der Druckereiprodukte 5 in die Sammel- und Weiterfördervorrichtung 1 und Weiterfördermitteln 4 für deren Weiterförderung auf.</p>
<p id="p0076" num="0076">Die Weiterförderrichtung 4.1 der Weiterfördermittel 4 ist quer zur Förderrichtung 3.1 der Zufördermittel 3 für die zu sammelnden und zu fördernden Druckereiprodukte 5 gerichtet.</p>
<p id="p0077" num="0077">Bei den Zufördermitteln 3 ist eine längenvariabel verstellbare Förderstrecke 3.2 zur Anpassung an verschiedene Formate von zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukten 5 (z.B. von Scheckkartengröße bis A3) vorgesehen.</p>
<p id="p0078" num="0078">Die Längenvariabilität der Förderstrecke 3.2 kann durch ein oder mehrere, z. B. zwei umgelenkte Förderbänder 3.4 bewirkt werden, wobei der Abstand zwischen zwei Umlenkrollen 3.5, 3.6 an den gegenüberliegenden Enden der Förderstrecke 3.2 variabel ist, indem wenigstens die dem Weiterfördermittel 4 näher liegende Umlenkrolle 3.5 verschiebbar ist. So kann beispielsweise eine teleskopierbare Halterung zwischen den beiden endseitigen Umlenkrollen 3.5, 3.6 vorgesehen werden.<!-- EPO <DP n="23"> --></p>
<p id="p0079" num="0079">Die Rolle 3.5 muss eng dem Band 4.3 ausweichen (Querband wird breiter) oder folgen (Querband wird schmaler), also verstellbar sein.</p>
<p id="p0080" num="0080">Für den notwendigen Längenausgleich der Förderbänder 3.4 sind weitere Umlenkrollen 3.7, 3.8, 3.9, 3.10 vorhanden, von denen wenigstens eine ebenfalls verstellbar angeordnet ist. Bevorzugt bleiben die Rollen 3.6, 3.8, 3.9 und 3.10 fest. Für die dargestellten Förderstrecke 3.2 bilden die Umlenkrollen 3.5 und 3.6 zwei endseitige Umlenkrollen. Von den weiteren Umlenkrollen sind die beiden Umlenkrollen 3.7 und 3.9, die jeweils in einer Schlaufe des Förderbandes 3.4 liegen, in der Lage, durch vertikale Verstellung einen Längenausgleich für das entsprechende Förderband 3.4 bei einer Längenverstellung der Förderstrecke 3.2 zu bewirken. Alternativ kann der Längenausgleich bei geeigneter, nicht dargestellter Bandführung auch durch eine horizontale Verschiebung einer Umlenkrolle in einer entsprechenden Bandschlaufe erfolgen.</p>
<p id="p0081" num="0081">Das förderseitige Ende 3.3 der längenvariabel verstellbaren Förderstrecke 3.2 (s. <figref idref="f0002"><b>Figur 2</b></figref>) ist positionsverstellbar ausgebildet, insbesondere gegenüber einer durch die Weiterfördermittel in Weiterförderrichtung 4.1 verlaufenden Längsachse 4.10.</p>
<p id="p0082" num="0082">Für die zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte 5 ist ein positionsvariabel verstellbarer, vorzugsweise rüttelbar ausgebildeter Anschlag 6 vorgesehen. Dieser dient insbesondere zur Anpassung an verschiedene Formate solcher Druckereiprodukte 5 und/oder zur Ausrichtung<!-- EPO <DP n="24"> --> übereinanderliegender Druckereiprodukte 5 zueinander, z.B. zur Bildung eines Stapels mit sauberen/glatten Kanten.</p>
<p id="p0083" num="0083">Für die Weiterfördermittel 4 sind zwei Antriebe 4.2; 4.2' vorgesehen, insbesondere Servoantriebe, die die Seiten der weiterzufördernden Druckereiprodukte 5 jeweils separat voneinander in Weiterförderrichtung 4.1 antreiben, so dass sich der Stapel ganz leicht drehen kann und dadurch seine Vorderkante ausgerichtet wird.</p>
<p id="p0084" num="0084">In Weiterförderrichtung 4.1 betrachtet, wirken zur Weiterförderung der weiterzufördernden Druckereiprodukte 5 jeweils in deren linken und rechten Randbereich Förderrollen und/oder Förderbänder 4.3; 4.3' für die Weiterfördermittel 4 auf die Druckereiprodukte 5 ein, in der dargestellten Ausführung von der Unterseite der Druckereiprodukte 5 her. Um zu verhindern, dass bei starker Beschleunigung die Blätter des Stapels verrutschen können, sind an den Transportbändern zusätzlich Nocken vorgesehen, die von hinten stützend auf den Papierstapel einwirken können. Solche Nocken sind in den Figuren jeweils an der stromabwärtigen Seite der Förderbänder 4.3; 4.3', vom jeweiligen Band abstehend, dargestellt.</p>
<p id="p0085" num="0085">In <figref idref="f0002"><b>Figur 2</b></figref> ist die Sammel- und Weiterfördervorrichtung 1, zur besseren Übersicht, ohne zu sammelnde und weiterzufördernde blattförmige Druckereiprodukte 5 dargestellt.</p>
<p id="p0086" num="0086">Die beiden Antriebe 4.2; 4.2' der Weiterfördermittel 4 können zur Ausrichtung der damit weiterzufördernden Druckereiprodukte 5 zumindest temporär mit unterschiedlichen Geschwindigkeiten und/oder mit unterschiedlichen Förderrichtungen ansteuerbar ausgebildet sein.<!-- EPO <DP n="25"> --></p>
<p id="p0087" num="0087">Der Abstand 4.4 zwischen den Förderrollen und/oder Förderbändern 4.3; 4.3' ist zur Einstellung der Förderbreite für die zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte 5 verstellbar, z.B. mittels der in <figref idref="f0003"><b>Figur 3</b></figref> sichtbaren Antriebsspindel 4.5 und durch zwei nicht sichtbare Linearachsen links und rechts neben der Antriebsspindel 4.5 gestützt und geführt. Die kleinen Schienen 4.6 in <figref idref="f0003">Figur 3</figref> dienen der Abstützung der Auflagebleche 7.1.</p>
<p id="p0088" num="0088">Die jeweiligen Antriebe für die Einstellung des Abstands 4.4 zwischen den Förderrollen und/oder Förderbändern 4.3, 4.3'und für die Positionierung und/oder das Rütteln der Anschläge 6, 6' sind in der Darstellung der <figref idref="f0003"><b>Figur 3</b></figref> weggelassen.</p>
<p id="p0089" num="0089">Dies zur Sichtbarmachung weiterer Details, wie z.B. weiterer Bauteile der Zufördermittel 3, insbesondere jener, für die längenvariable Einstellung deren Förderstrecke 3.2 erforderlichen Mechanik, sowie einer Antriebsspindel 4.5.</p>
<p id="p0090" num="0090">Ebenfalls nicht dargestellt sind darin die Bauteile eines in den <figref idref="f0001">Fig. 1</figref> und <figref idref="f0002">2</figref> gezeigten Anschlags 6, 6' für die zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte 5. Vgl. hierzu auch die <figref idref="f0004"><b>Fig. 4</b></figref> <b>und</b> <figref idref="f0005"><b>5</b></figref><b>.</b></p>
<p id="p0091" num="0091">Zwischen den Förderrollen und/oder den Förderbändern 4.3; 4.3' ist eine Auflageeinheit 7 für die zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte 5 angeordnet. Diese Auflageeinheit 7 kann, bezogen auf die Weiterförderrichtung 4.1, in ihrer Breite verstellbar sein, wie durch den Doppelpfeil symbolisiert.<!-- EPO <DP n="26"> --></p>
<p id="p0092" num="0092">Die Auflageeinheit 7 ist als Auflage-Ziehgitter ausgebildet, insbesondere als breitenvariabel verstellbares Auflage-Ziehgitter.</p>
<p id="p0093" num="0093">Die Auflageeinheit 7, also das Ziehgitter 7, ist mit einer Seite am Gehäuse des Bandes 4.3 und mit der anderen Seite am Gehäuse des Bandes 4.3' befestigt. Beim Verkippen des gesamtem Querbands bleibt es parallel zu den Transportriemen. Beim Auseinanderfahren der Bänder 4.3 und 4.3' zieht es sich auseinander.</p>
<p id="p0094" num="0094">Das gesamte Querband 4 einschließlich der Rüttler ist drehbar um die vordere, stromabwärtige Antriebswelle gelagert und kann ihr stromaufwärtiges Ende so weit anheben, dass es das Einlaufband 3 überragt und damit den darauf zur Ruhe gekommenen Stapel aushebt, damit der Quertransport (im Haupttransportrichtung 4.10) eingeleitet werden kann, ohne dass der Stapel loser Blätter am Einlaufband 3 hängenbleibt. In <figref idref="f0001">Figur 1</figref> ist das Querband angehoben, in <figref idref="f0002">Figur 2</figref> ist es abgesenkt.</p>
<p id="p0095" num="0095">Wie in <figref idref="f0006"><b>Figur 6</b></figref> gezeigt, ist die Sammel- und Weiterfördervorrichtung 1 zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten 5 im Gehäuse 2 höhenverstellbar angeordnet. Dazu dienen in dieser Ausführung Spindelantriebe 1.1.</p>
<p id="p0096" num="0096">Des Weiteren ist im Gehäuse 2 eine Durchschleusvorrichtung 8 zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten auf die gleiche Ausgabestelle wie die Sammel- und Weiterfördervorrichtung 1 zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten angeordnet.<!-- EPO <DP n="27"> --></p>
<p id="p0097" num="0097">Auch diese Durchschleusvorrichtung 8 zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten 5 ist höhenverstellbar im Gehäuse 2 angeordnet. Auch hierfür können Spindelantriebe 8.1 vorgesehen sein.<!-- EPO <DP n="28"> --></p>
<heading id="h0004">Bezugszeichenliste:</heading>
<p id="p0098" num="0098">
<ul id="ul0003" list-style="none" compact="compact">
<li>1 Sammel- und Weiterfördervorrichtung zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten</li>
<li>1.1 Spindelantrieb</li>
<li>2 Gehäuse</li>
<li>3 Zufördermittel</li>
<li>3.1 Förderrichtung</li>
<li>3.2 Förderstrecke</li>
<li>3.3 förderseitiges Ende</li>
<li>4 Weiterfördermittel</li>
<li>4.1 Weiterförderrichtung</li>
<li>4.2 Antrieb</li>
<li>4.3 Förderrollen und/oder Förderbänder</li>
<li>4.4 Abstand</li>
<li>4.5 Antriebsspindel</li>
<li>4.6 Schiene</li>
<li>4.10 Längsachse</li>
<li>5 Druckereiprodukte</li>
<li>6 Anschlag</li>
<li>7 Auflageeinheit</li>
<li>7.1 Auflageblech</li>
<li>8 Durchschleusvorrichtung</li>
<li>8.1 Spindelantrieb</li>
</ul></p>
</description>
<claims id="claims01" lang="de"><!-- EPO <DP n="29"> -->
<claim id="c-de-0001" num="0001">
<claim-text>Sammel- und Weiterfördervorrichtung (1) zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten (5), vorzugsweise ungehefteten Stapeln aus blattförmigen Druckereiprodukten, wie z. B. Papier, insbesondere Planobogen, Karton oder dergleichen, zu einer stromabwärtigen Förderstrecke und/oder zu einer stromabwärtig die Druckereiprodukte weiter bearbeitenden Vorrichtung, mit einem Gehäuse und Zufördermitteln (3) für die Zufuhr der Druckereiprodukte (5)in die Sammel- und Weiterfördervorrichtung und Weiterfördermitteln (4) für deren Weiterförderung, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Weiterförderrichtung (4.1) der Weiterfördermittel (4) quer zur Förderrichtung (3.1) der Zufördermittel (3) für die zu sammelnden und zu fördernden Druckereiprodukte (5) gerichtet ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0002" num="0002">
<claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 1, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> für die Zufördermittel (3) eine längenvariabel verstellbare Förderstrecke (3.2) zur Anpassung an verschiedene Formate von zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukten vorgesehen ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0003" num="0003">
<claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 1 oder 2, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> das förderseitige Ende (3.3) der längenvariabel verstellbaren Förderstrecke (3.2) positionsverstellbar ausgebildet ist, insbesondere gegenüber einer durch die Weiterfördermittel in Weiterförderrichtung (4.1) verlaufenden Längsachse (4.10).<!-- EPO <DP n="30"> --></claim-text></claim>
<claim id="c-de-0004" num="0004">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> ein positionsvariabel verstellbarer, vorzugsweise rüttelbar ausgebildeter Anschlag (6) für die zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte (5) vorgesehen ist, insbesondere zur Anpassung an verschiedene Formate solcher Druckereiprodukte und/oder zur Ausrichtung übereinanderliegender Druckereiprodukte zueinander.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0005" num="0005">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> für die Weiterfördermittel (4) wenigstens zwei Antriebe (4.2; 4.2'), insbesondere Servoantriebe, vorgesehen sind, die die weiterzufördernden Druckereiprodukte (5) jeweils separat voneinander in Weiterförderrichtung (4.1) antreiben.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0006" num="0006">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Weiterfördermittel (4), in Weiterförderrichtung (4.1) betrachtet, auf die weiterzufördernden Druckereiprodukte (5) jeweils in deren linken und rechten Randbereich auf sie einwirken, insbesondere mittels Förderrollen und/oder Förderbändern (4.3; 4.3'), vorzugsweise von der Unterseite der Druckereiprodukte her und insbesondere mittels an den Förderbändern (4.3; 4.3') vorgesehenen Nocken, zur Stützung des Stapels, in Förderrichtung betrachtet, von hinten her.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0007" num="0007">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die wenigstens zwei Antriebe (4.2; 4.2') der Weiterfördermittel (4) zur Ausrichtung der damit weiterzufördernden Druckereiprodukte (5) zumindest temporär mit unterschiedlichen Geschwindigkeiten und/oder mit<!-- EPO <DP n="31"> --> unterschiedliche Förderrichtungen ansteuerbar ausgebildet sind.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0008" num="0008">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> der Abstand (4.4) zwischen den Förderrollen und/oder Förderbändern (4.3; 4.3') zur Einstellung der Förderbreite für die weiterzufördernden Druckereiprodukte (5) verstellbar ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0009" num="0009">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> zwischen den Förderrollen und/oder den Förderbändern (4.3; 4.3') eine Auflageeinheit (7) für die zu sammelnden und weiterzufördernden Druckereiprodukte (5) angeordnet ist, insbesondere eine, bezogen auf die Weiterförderrichtung (4.1), in ihrer Breite verstellbare Auflageeinheit.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0010" num="0010">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Auflageeinheit (7) als Auflage-Ziehgitter ausgebildet ist, insbesondere als breitenvariabel verstellbares.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0011" num="0011">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Förderrollen und/oder Förderbänder (4.3; 4.3')positionsvariabel verstellbar sind, vorzugsweise in Weiterförderrichtung (4.1) höhenverstellbar, insbesondere verkippbar ausgebildet sind, besonders bevorzugt gemeinsam mit Auflageeinheit (7).</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0012" num="0012">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Sammel- und Weiterfördervorrichtung (1) zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen<!-- EPO <DP n="32"> --> Druckereiprodukten (5) im Gehäuse (2) höhenverstellbar angeordnet ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0013" num="0013">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> im Gehäuse (2) eine Durchschleusvorrichtung (8) zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten auf die gleiche Ausgabestelle wie die der Sammel- und Weiterfördervorrichtung (1) zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten vorgesehen ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0014" num="0014">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Durchschleusvorrichtung (8) zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten (5) im Gehäuse (2) höhenverstellbar angeordnet ist.</claim-text></claim>
<claim id="c-de-0015" num="0015">
<claim-text>Vorrichtung nach einem der vorgenannten Ansprüche, <b>dadurch gekennzeichnet, dass</b> die Sammel- und Weiterfördervorrichtung (1) zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten gegenüber der Durchschleusvorrichtung (8) zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten (5) im Gehäuse (2) höhenverstellbar ausgebildet ist und/oder dass die Durchschleusvorrichtung (8) zur Durchschleusung und Ausgabe von Druckereiprodukten (5) gegenüber der Sammel- und Weiterfördervorrichtung (1) zum Sammeln und Weiterfördern von blattförmigen Druckereiprodukten im Gehäuse (2) höhenverstellbar ausgebildet ist.</claim-text></claim>
</claims>
<drawings id="draw" lang="de"><!-- EPO <DP n="33"> -->
<figure id="f0001" num="1"><img id="if0001" file="imgf0001.tif" wi="143" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="34"> -->
<figure id="f0002" num="2"><img id="if0002" file="imgf0002.tif" wi="139" he="232" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="35"> -->
<figure id="f0003" num="3"><img id="if0003" file="imgf0003.tif" wi="145" he="231" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="36"> -->
<figure id="f0004" num="4"><img id="if0004" file="imgf0004.tif" wi="147" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="37"> -->
<figure id="f0005" num="5"><img id="if0005" file="imgf0005.tif" wi="146" he="233" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure><!-- EPO <DP n="38"> -->
<figure id="f0006" num="6"><img id="if0006" file="imgf0006.tif" wi="131" he="220" img-content="drawing" img-format="tif"/></figure>
</drawings>
<search-report-data id="srep" lang="de" srep-office="EP" date-produced=""><doc-page id="srep0001" file="srep0001.tif" wi="157" he="233" type="tif"/><doc-page id="srep0002" file="srep0002.tif" wi="155" he="233" type="tif"/></search-report-data><search-report-data date-produced="20210819" id="srepxml" lang="de" srep-office="EP" srep-type="ep-sr" status="n"><!--
 The search report data in XML is provided for the users' convenience only. It might differ from the search report of the PDF document, which contains the officially published data. The EPO disclaims any liability for incorrect or incomplete data in the XML for search reports.
 -->

<srep-info><file-reference-id>H 8369-EP /JO</file-reference-id><application-reference><document-id><country>EP</country><doc-number>21160727.0</doc-number></document-id></application-reference><applicant-name><name>Hohner Maschinenbau GmbH</name></applicant-name><srep-established srep-established="yes"/><srep-invention-title title-approval="yes"/><srep-abstract abs-approval="yes"/><srep-figure-to-publish figinfo="by-examiner"><figure-to-publish><fig-number>1,2,6</fig-number></figure-to-publish></srep-figure-to-publish><srep-info-admin><srep-office><addressbook><text>DH</text></addressbook></srep-office><date-search-report-mailed><date>20210902</date></date-search-report-mailed></srep-info-admin></srep-info><srep-for-pub><srep-fields-searched><minimum-documentation><classifications-ipcr><classification-ipcr><text>B65H</text></classification-ipcr></classifications-ipcr></minimum-documentation></srep-fields-searched><srep-citations><citation id="sr-cit0001"><patcit dnum="EP3378813A1" id="sr-pcit0001" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=EP3378813&amp;CY=ep"><document-id><country>EP</country><doc-number>3378813</doc-number><kind>A1</kind><name>FOSBER SPA [IT]</name><date>20180926</date></document-id></patcit><category>X</category><rel-claims>1,12</rel-claims><rel-passage><passage>* das ganze Dokument *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0002"><patcit dnum="ES1227740U" id="sr-pcit0002" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=ES1227740&amp;CY=ep"><document-id><country>ES</country><doc-number>1227740</doc-number><kind>U</kind><name>CIMCOSA COMERCIAL IND MAQUINARIA CARTON</name><date>20190405</date></document-id></patcit><category>X</category><rel-claims>1-4,6,11</rel-claims><rel-passage><passage>* das ganze Dokument *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0003"><patcit dnum="US7942398B1" id="sr-pcit0003" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=US7942398&amp;CY=ep"><document-id><country>US</country><doc-number>7942398</doc-number><kind>B1</kind><name>PITNEY BOWES INC [US]</name><date>20110517</date></document-id></patcit><category>A</category><rel-claims>5,7</rel-claims><rel-passage><passage>* das ganze Dokument *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0004"><patcit dnum="DE202004017090U1" id="sr-pcit0004" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=DE202004017090&amp;CY=ep"><document-id><country>DE</country><doc-number>202004017090</doc-number><kind>U1</kind><name>ROLAND MAN DRUCKMASCH [DE]</name><date>20041230</date></document-id></patcit><category>A</category><rel-claims>8-10</rel-claims><rel-passage><passage>* das ganze Dokument *</passage></rel-passage></citation><citation id="sr-cit0005"><patcit dnum="US2016378045A1" id="sr-pcit0005" url="http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&amp;IDX=US2016378045&amp;CY=ep"><document-id><country>US</country><doc-number>2016378045</doc-number><kind>A1</kind><name>TSUJI HIROHARU [JP] ET AL</name><date>20161229</date></document-id></patcit><category>A</category><rel-claims>13-15</rel-claims><rel-passage><passage>* das ganze Dokument *</passage></rel-passage></citation></srep-citations><srep-admin><examiners><primary-examiner><name>Ureta, Rolando</name></primary-examiner></examiners><srep-office><addressbook><text>The Hague</text></addressbook></srep-office><date-search-completed><date>20210819</date></date-search-completed></srep-admin><!--							The annex lists the patent family members relating to the patent documents cited in the above mentioned European search report.							The members are as contained in the European Patent Office EDP file on							The European Patent Office is in no way liable for these particulars which are merely given for the purpose of information.							For more details about this annex : see Official Journal of the European Patent Office, No 12/82						--><srep-patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>EP</country><doc-number>3378813</doc-number><kind>A1</kind><date>20180926</date></document-id></priority-application><family-member><document-id><country>CN</country><doc-number>108622711</doc-number><kind>A</kind><date>20181009</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>EP</country><doc-number>3378813</doc-number><kind>A1</kind><date>20180926</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>ES</country><doc-number>2754725</doc-number><kind>T3</kind><date>20200420</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>US</country><doc-number>2018273332</doc-number><kind>A1</kind><date>20180927</date></document-id></family-member></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>ES</country><doc-number>1227740</doc-number><kind>U</kind><date>20190405</date></document-id></priority-application><family-member><document-id><country>EP</country><doc-number>3712094</doc-number><kind>A1</kind><date>20200923</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>ES</country><doc-number>1227740</doc-number><kind>U</kind><date>20190405</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>US</country><doc-number>2020298594</doc-number><kind>A1</kind><date>20200924</date></document-id></family-member></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>US</country><doc-number>7942398</doc-number><kind>B1</kind><date>20110517</date></document-id></priority-application><text>KEINE</text></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>DE</country><doc-number>202004017090</doc-number><kind>U1</kind><date>20041230</date></document-id></priority-application><text>KEINE</text></patent-family><patent-family><priority-application><document-id><country>US</country><doc-number>2016378045</doc-number><kind>A1</kind><date>20161229</date></document-id></priority-application><family-member><document-id><country>US</country><doc-number>2016378045</doc-number><kind>A1</kind><date>20161229</date></document-id></family-member><family-member><document-id><country>US</country><doc-number>2018039216</doc-number><kind>A1</kind><date>20180208</date></document-id></family-member></patent-family></srep-patent-family></srep-for-pub></search-report-data>
</ep-patent-document>
